\section{Wstęp}

Wśród załogowych statków powietrznych śmigłowce zajmują specjalne miejsce.
W porównaniu do stałopłatów ich największą zaletą jest możliwość wykonania zawisu - unoszenia się w~powietrzu nie poruszając się.
Z tego powodu wykorzystywane są głównie w~sytuacjach, w~których ten manewr jest niezbędny.
Wśród przykładów można wymienić operacje wojskowe, ratownictwa medycznego (HEMS\footnote{\emph{Helicopter Emergency Medical Service}}), lub transport osób w~miejsca niedostępne innymi sposobami jak morskie platformy wiertnicze \cite{Petrescu2017}.
Stosunkowo wąskie wykorzystanie śmigłowców wynika z~faktu, że, poza unikalną zdolnością zawisu, w~porównaniu do stałopłatów mają szereg poważnych wad.
\nomenclature{HEMS}{\emph{Helicopter Emergency Medical Service}}

Podstawowym problemem śmigłowców jest ich stopień skomplikowania, dotyczy to zarówno budowy statku powietrznego, jak i~wymaganych umiejętności pilota.
Według \cite{Lovesey1975} właśnie pilot śmigłowca ma najtrudniejsze zadanie spośród operatorów różnych urządzeń.
Inną wadą wiropłatów w~porównaniu do stałopłatów jest większe zużycie energii, na jednostkę dystansu oraz czasu lotu.
Ponadto, prędkość śmigłowców jest ograniczona nie tylko przez moc zespołu napędowego, ale także przez sposób działania wirnika nośnego.
% Ponieważ łopaty po jednej ze stron kadłuba przemieszczają się znad dziobu ku ogonowi, wraz z~rosnącą szybkością lotu ich prędkość względem opływającego je powietrza maleje.
% Powoduje to zmniejszenie siły nośnej po tej stronie, w~wyniku czego występuje moment siły zadzierający przód w górę i zmniejszenie szybkości lotu.
Wszystkie wymienione wady składają się na wysoki koszt zakupu i~eksploatacji śmigłowców.

Rozwiązaniem części tych problemów jest budowa śmigłowca zespolonego.
Według definicji ka\-te\-go\-rii patentowej~\cite{CPC2020} jest to wiropłat łączący w~locie cechy zarówno samolotu i~śmigłowca.
Egzemplarze załogowe oraz symulacje wykonane do tej pory potwierdzają tezę, że odciążenie wirnika przez zastosowanie dodatkowych skrzydeł i napędów poprawia zużycie energii \cite{Moodie2012}, \cite{Robb2006}, \cite{Yeo2009}.
Mniejsza moc niezbędna pozwala na dłuższy i~tańszy lot, ale też na zwiększenie prędkości maksymalnej.

\subsection{Projekt ARCHER}

Niniejsza praca powstała w ramach projektu dydaktycznego ARCHER\footnote{\emph{Autonomous Reconfigurable Compound Helicopter for Education and Research}}.
Tematem ARCHER jest opracowanie i~wykonanie bezzałogowego elektrycznego śmigłowca, który może zostać wykorzystany jako baza do pro\-wa\-dze\-nia praktycznych badań na temat dynamiki i~sterowania konfiguracji zespolonych.
Działania wykonane w~projekcie do tej pory zostały podsumowane w~artykule \cite{Bibik2019}.
\nomenclature{ARCHER}{\emph{Autonomous Reconfigurable Compound Helicopter for Education and Research}}

\subsection{Cel i zakres pracy}

Celem niniejszej pracy jest zaprojektowanie i~wykonanie systemu awioniki zintegrowanego z instalacją elektryczną.
System ma umożliwić autonomiczny lot śmigłowca ARCHER oraz akwizycję danych na potrzeby identyfikacji modelu dynamicznego, walidacji symulacji i inne.

Praca obejmuje projekt, wykonanie oraz ewaluację całej instalacji elektrycznej i~elektronicznej w~śmi\-głow\-cu, w~skład której wchodzą elementy COTS\footnote{\emph{Commercial Off The Shelf}} oraz wykonane samodzielnie.
Silniki, regulatory obrotów oraz serwomechanizmy zostały wybrane na wcześniejszym etapie projektu, pozostałe części są wynikiem niniejszej pracy.
Wykonano wszystkie etapy produkcji obwodów drukowanych, tj. projekt schematu elektrycznego, dobór części, fizyczne ułożenie elementów oraz montaż gotowego układu.
Wykonano oprogramowanie dla mikrokontrolerów wchodzących w~skład instalacji pokładowej, oraz dodatkowe narzędzia do obróbki danych po locie uruchamiane na komputerze osobistym.
\nomenclature{COTS}{\emph{Commercial Off The Shelf}}

\newpage